Свершилось! все мольбы отринуты судьбой: 
Нежнейшая из матерей сокрылась, 
И сень спокойствия и радости прямой
В прискорбную обитель превратилась.
Девицы-сироты! нет, не утешить вас,
Лишь разделить желаю огорченье.
Я зрел страдалицы последний тихий час, 
Час вечного с сим миром разлученья! 

Признательно к благой Монархине в слезах 
Она свой взор последний обратила; 
И, с благодарностью на гаснущих устах, 
Душой в свою отчизну воспарила.
Я зрел отчаянье достойных дочерей, 
Наследивших от рождшей добродетель,
И вашей горести, ее сирот-детей, 
И скорби всех я был в сей час свидетель.

О как отрадна дань чувствительных сердец!
Монархиня! над ней Ты слезы лила,
И дань сия Твой сан, Твой блещущий венец 
Небесною красой своей затмила. 
Ты зрелась в сих слезах сиянием Царей; 
Ты зрелась нам, как Божество благое, 
Слетевшее в лучах с лазоревых зыбей, 
Чтоб усладить нам бытие земное.

Но вы рыдаете? Так! плачьте, сироты! 
Утратили вы дар невозвратимой; 
Рассыпьте вкруг одра любезного цветы, 
И сетуйте по матери любимой.
И сердце нежное, исполнено доброт, 
Которое для вас лишь трепетало, 
И здравье и покой, бегущий от забот, - 
Все вам она на пользу посвящала! 

В ней Венценосная великою душой, 
Как в зеркале, прелестно отражалась, 
Сей жизнию она готовилась для той
И благостью одною лишь питалась.
Кто отходил от ней в прискорбный жизни час
В душе своей без мира утешенья? 
Она была ваш друг, она была для вас 
Вторая мать, второе Провиденье! 

Примером собственным и Верою святой 
Быть добрыми она вас научила, 
И юные сердца украсив чистотой, 
Для вас туда дорогу проложила. 
И так, питомицы, в сей день в последний раз 
Вы вкруг нее, вкруг матери сберитесь, 
И зрением лица, столь милого для вас, 
В последний раз прискорбно насладитесь. 

Погасли те глаза, в которых к небесам 
Спокойное доверие сияло. 
Замолкли те уста, с которых часто к вас 
С улыбкою приветствие слетало. 
Покрылись вечным льдом те руки, по трудах, 
На коих вы вкушали наслажденье, 
И зрели матери привет в ее очах
И кроткое любви благословенье!

И вот лишь прах... иль нет! она еще парит 
Здесь вкруг него бесплотною душою; 
Она еще средь вас невидимо гостит 
И вашею любуется тоскою. 
О дети! слышите она вещает вам: 
"Я на брегу; лишь для добра живите, 
И добродетелью, внушенною здесь вам, 
Любя меня, мою вы память чтите."

Утешимся же мы; ее завиден рок: 
Для праведных путь смерти ликованье! 
Для ней давно расцвел <i>там</i> радости венок - 
Нетленное, благое воздаянье! 
Уже я зрю ее пред славою Творца 
Парящую на облаках эфирных, 
Средь лика Ангелов, в сиянии венца 
К спокойствию небес, в селеньях мирных. 

Взгляните, в торжестве она стремится к ним 
С улыбкою отрадной восхищенья. 
Не горести - хвалы, мольбы соединим 
Пред благостной десницей Провиденья. 
Не прогневим руки, таинственной для нас: 
Всевышний к лучшему все благу строит, 
И, души праведный прияв в свой срочный час, 
Их в отческих объятиях покоит!